# Executors

## Пререквизиты

- [fibers/yield](/tasks/fibers/yield)
- [cond/wait_group](/tasks/cond/wait_group)

---

_Futures_, _stackful fibers_, _stackless coroutines_ – это _выразительные средства_, с помощью которых разработчик описывает конкурентные активности в своем приложении.

Для разработчика эти средства существенно отличаются друг от друга.
Но на уровне пула потоков (_среды исполнения_) различия стираются: пул потоков не знает про файберы, корутины или фьючи, для него все конкурентные активности выглядят одинаково – как цепочки (в общем случае – графы) коротких неблокирующихся задач.

## Абстракция

Воспользовавшись наблюдением выше, в этой задаче мы абстрагируем среду исполнения: фьючи, файберы и корутины будут запускать свои задачи не в конкретном пуле потоков, а в абстрактном _экзекуторе_.

## Executor

_Executors are to function execution as allocators are to memory allocation_.

_Экзекутор_ (_executor_) – это сервис, исполняющий задачи.

Экзекутор реализует интерфейс [`IExecutor`](exe/executors/executor.hpp) с единственным методом `Submit` – запланировать задачу на исполнение.

Единственная гарантия, которую экзекутор дает своему пользователю: _запланированная в него задача будет исполнена_.

В каком потоке и когда именно – зависит от конкретной реализации интерфейса `IExecutor`. Механика исполнения задач скрыта от пользователя за виртуальным вызовом.

## Дизайн

Concurrency декомпозирована на два ортогональных измерения:
- С помощью _выразительных средств_ разработчик описывает цепочки задач
- _Среда исполнения_ _исполняет_ эти цепочки

Декомпозиция позволит нам развивать и усложнять (чем мы дальше и займемся) эти измерения фреймворка concurrency **независимо**.

## Реализации

### Пул потоков

[`ThreadPool`](exe/executors/tp/compute/thread_pool.hpp) – статический набор потоков-воркеров, разбирающих общую очередь задач.

```cpp
void ThreadPoolExample() {
  using namespace exe;
  
  // ThreadPool реализует интерфейс IExecutor
  executors::ThreadPool pool{/*threads=*/4};
  pool.Start();
  
  executors::Submit(pool, [] {
    fmt::println("Running on thread pool");
  });
  
  // Дожидаемся завершения всех задач
  pool.WaitIdle();
  // Останавливаем пул
  pool.Stop();
}
```

#### Применение

Мы [уже использовали](/tasks/fibers/yield) пул потоков как планировщик для файберов.

При этом файберам совсем не обязательно знать, что планировщик – это именно пул потоков, файберам достаточно абстракции `IExecutor` и ее базовой гарантии.

Так что уточним определение: файбер – это корутина + **executor**, который ее выполняет.

### Manual

[`ManualExecutor`](exe/executors/manual.hpp) – это всего лишь очередь задач.

Вызов `Submit` добавляет задачу в конец этой очереди.

Задачи, запланированные в `ManualExecutor`, запускаются **вручную** с помощью методов `RunNext`, `RunAtMost` и `Drain`.

Собственных потоков у `ManualExecutor` нет.

С `ManualExecutor` должен работать только один поток.

#### Пример

```cpp
void ManualExample() {
  using namespace exe;
  
  // ManualExecutor – очередь задач
  executors::ManualExecutor manual;
  
  // Добавляем задачу в очередь
  executors::Submit(manual, [] {
    fmt::println("1st");
  });
  
  // И еще одну
  executors::Submit(manual, [] {
    fmt::println("2nd");
  });

  // <-- Теперь обе задачи находятся в очереди ManualExecutor-а,
  // пока ни одна из них не была запущена

  // Запустим первую задачу
  manual.RunNext();

  // Запланируем третью задачу
  executors::Submit(manual, [] {
    fmt::println("3rd");
  });

  // "Опустошаем" очередь задач, т.е.
  // исполняем задачи до тех пор, пока очередь не опустеет
  manual.Drain();
  // <-- К этому моменту выполнились все три задачи
}
```

#### Применение

С помощью `ManualExecutor` мы сможем писать для файберов (фьюч, stackless корутин) [детерминированные юнит-тесты](tests/fibers/sched/unit.cpp)!

```cpp
void ManualFibers() {
  using namespace exe;

  executors::ManualExecutor scheduler;
  
  fibers::Go(scheduler, [] {
    fibers::Yield();
  });

  fibers::Go(scheduler, [] {
    fibers::Yield();
  });
  
  // <-- Пока ни один файбер не начал исполняться
  
  // Первый шаг первым файбером
  scheduler.RunNext();
  // <-- Первый файбер зашел в `Yield`
  
  // Первый шаг вторым файбером
  scheduler.RunNext();
  // <-- Второй файбер зашел в `Yield`
  
  scheduler.Drain();
}
```

Таким образом, файберы
- исполняются в `ThreadPool`,
- тестируются в `ManualExecutor`
